---
title: "SMPC ถังแก๊ซ LPG ยังเติบโต"
slug: "/120"
date: "2018-02-15T09:48:35.000Z"
description: "บริษัท สหมิตรถังแก๊ส จำกัด (มหาชน) SMPC เป็นผู้ผลิตถังแก๊ซ LPG รายใหญ่ของโลก"
image: "./images/Untitled-1_1_lpuazx.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["ต่างประเทศ","หุ้นรายตัว","การลงทุน","SMPC"]
---

บริษัท สหมิตรถังแก๊ส จำกัด (มหาชน) SMPC

เป็นผู้ผลิตถังแก๊ซ LPG รายใหญ่ของโลก

ถังแก๊ซมีต้นทุนวัตถุดิบคือเหล็ก ดังนั้นต้นทุนของบริษัทอาจจะผันผวนได้ รวมถึงบริษัทส่งออกไปเอเชียและแอฟริกา ค่าเงินก็มีผลเช่นกัน

ส่วนตลาด LPG ก็น่าจะยังเติบโตอยู่ ประเทศในแถบแอฟริกาปัจจุบันยังใช้ฟืนในการทำอาหารอยู่ ซึ่งเป็นวัตถุดิบที่ให้พลังงานความร้อนน้อยกว่า LPG ด้วยซ้ำ

ถ้ามองภาพใหญ่ๆ LPG ก็น่าจะได้รับความนิยมอย่างต่อเนื่องโดยเฉพาะในประเทศที่กำลังพัฒนา เพื่อนำมาใช้ทำอาหาร เพราะมีราคาไม่แพงและค่อนข้างสะดวกในการใช้

แต่ถ้าไปมองตลาดที่พัฒนาแล้วจะพบว่าเขาไม่ได้นิยมใช้ LPG เท่าไหร่ เพราะถ้าเป็นครัวในที่พักอาศัยก็จะใช้แบบไฟฟ้ากัน

ดังนั้นตลาด LPG ที่บริษัทเจาะก็น่าจะยังไปได้ดี แต่ก็ต้องขึ้นอยู่กับการแข่งขันด้วย

หากบริษัทส่งไปขายที่แอฟริกา ต้นทุนการขนส่งจะสู้ผู้ผลิตในบริเวณนั้นไม่ได้ แต่บริษัทจะมีจุดเด่นในเรื่องคุณภาพ

ในอนาคตเห็นบริษัทมีแผนจะไปตั้งโรงงานผลิตต่างประเทศด้วย ต้องลองติดตามดูว่าจะเป็นอย่างไร

..

###ผลประกอบการ

รายได้รวม

2557 - 3,007.76 ลบ.
2558 - 2,933.71 ลบ.
2559 - 3,609.98 ลบ.
2560 - 4,326.80 ลบ.

กำไรสุทธิ

2557 - 275.93 ลบ. (9.17%)
2558 - 447.14 ลบ. (15.24%)
2559 - 541.14 ลบ. (14.99%)
2560 - 531.75 ลบ. (12.28%)

ถ้าดูผลประกอบการของบริษัทก็ถือว่าไม่เลว มีการเติบโตมาอย่างต่อเนื่อง

ในปี 2560 บริษัทก็มีรายได้ที่เติบโตขึ้นอย่างมากจากปีก่อน โดยปริมาณขายเติบโตขึ้นถึง 22% โดยเฉพาะลูกค้ากลุ่มเอเชียและแอฟริกา

แต่ต้นทุนขายดันเพิ่มขึ้นเยอะกว่า อยู่ที่ 35% ทำให้ GPM ตกลงจากปีที่แล้วแน่นอน

แต่ยังโชคดีที่บริษัทสามารถตั้งราคาแบบ cost plus ได้ ทำให้ปรับราคาขายขึ้นตามต้นทุนได้ แต่ก็อาจจะมี delay บ้างในการขายสินค้า ทำให้ยังมีช่วงที่เกิดขาดทุน stock ได้

แต่โดยภาพรวมแล้วถึงต้นทุนจะเพิ่มขึ้นเยอะ แต่กำไรสุทธิก็ลดลงเพียงนิดเดียวจากปีก่อน ซึ่งน่าประทับใจพอสมควร

..

บริษัทนี้ดูไม่ค่อยมีปัญหาหากสนใจจะลงทุน อาจจะต้องเข้าใจก่อนว่าต้นทุนเหล็กผันผวนได้ แต่หากรอได้ปันผลต่อปีก็อยู่ที่ราวๆ 4 - 5% ซึ่งถือว่าดีพอสมควร

ถ้ามองภาพระยะยาวก็ต้องขึ้นอยู่กับการแข่งขันแล้วว่าบริษัทจะสามารถรักษาทรงนี้ไปได้อีกนานเท่าไหร่ 

ส่วนตลาดอาจจะไม่ต้องห่วงมากเพราะน่าจะโตขึ้นแน่ๆ จากการที่คนบนโลกเปลี่ยนจากฟืนมาเป็น LPG

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)


